\section{Analisi del nostro Firmware Arduino} 

\subsection{Panoramica}

\begin{frame}
\frametitle{Il nostro Firmware}
Effettuando una verifica del codice\cite{git:pllcFirmware} del nostro Fimware per Arduino utilizzando l'Analisi di Intervalli manualmente, 
abbiamo verificato la presenza di codici di controllo e accorgimento sul tipo di dato che mantengono gli intervalli nelle dimensioni corrette.
\\~\\
Questi accorgimenti permettono di evitare le varie tipologie di attacco mostrate nella sezione precedente, in quanto controllano che i valori dei buffer e variabili mantengano intervalli di sicurezza.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Metodologia generale}
In generale la metodologia utilizzata per contenere gli intervalli prevede due principali operazioni:
\begin{enumerate}
\item Utilizzare tipi di dato senza segno, così da scongiurare eventuali overflow che renderebbero il valore negativo.
\item Prima di utilizzare la variabile per indicizzare valori negli array controllare che il massimo valore non ecceda quello specificato all'interno di una predefinita costante.
\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Dichiarazioni di variabili}

\begin{frame}
\frametitle{Tipi di variabili}
Nel fimware le dichiarazioni di variabili numeriche collegate alla gestione di buffer o array sono di tipo \textbf{unsigned}.
\\~\\
Questo perchè un evetuale errore nella manipolazione del dato potrebbe portare ad un overflow trasformando erroneamente il valore 
da positivo a negativo, mandando in errore l'applicazione una volta richiesto l'elemento all'interno del buffer.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Dichiarazione della lunghezza di un buffer}
\lstinputlisting[language=C, firstline=88, lastline=88]{\inopath firmware.ino}
\end{block}

\begin{block}{Dichiarazioni di variabili contatori}
\lstinputlisting[language=C,  firstline=376, lastline=383]{\inopath firmware.ino}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Dimensionamento degli array}
Per i buffer di caratteri, una volta definita la dimensione massima, sono allocati dei valori supplementari 
per permettere una corretta chiusura del buffer con caratteri come il $'\backslash0'$.\\
E' così possibile una eventuale manipolazione da parte di funzioni che utilizzano le stringhe.
\lstinputlisting[language=C, caption={Dichiarazioni di buffer}, firstline=31, lastline=37]{\inopath firmware.ino}
\end{frame}

\subsection{Controllo sulla dimensione degli indici}

\begin{frame}
\frametitle{Controllo sulla dimensione}
Una volta che i tipi di variabili sono stati settati unsigned dobbiamo comunque controllare che il loro valore non ecceda la dimensione massima dei buffer prima che sia utilizzato dall'applicazione.
\\~\\
Di seguito mostreremo il codice di controllo per accesso ai motori, che sono stati enumerati e resi accessibili tramite degli indici.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Controllo dell'indice per l'accesso ai motori}
% inserisco le righe del fimware arduino che controllano i motori
\lstinputlisting[language=C, firstline=149, lastline=155]{\inopath firmware.ino}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Restrizione di intervalli}
Le operazioni effettuare sono:
\begin{enumerate}
\item Trasformazione del valore contenuto in $key[1]$ da carattere al corrispettivo valore intero.\\
Sottraendo il carattere $'0'$ (ovvero 48) alla trasformazione ASCII del carattere stesso avremo un valore intero compreso tra 0 e $128 -48 = 80$.\\
Ricordiamo che 128 è il massimo valore ASCII ottenibile dalla conversione ad intero di un carattere.

\item Controllare che l'indice non esca dal numero effettivo di motori disponibili,
contenuti in \textit{NUM\textunderscore MOTORS}, e quindi l'eventuale chiamata d'errore.

\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Controllo dell'indice per l'accesso ai sensori}
% inserisco le righe del fimware arduino che controllano i sensori
\lstinputlisting[language=C, firstline=165, lastline=171]{\inopath firmware.ino}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Controllo di intervalli di valori}

\begin{frame}
\frametitle{Intervallo di spinta dei motori}
Nel caso in cui non si possano utilizzare valori senza segno, come nel caso della velocità dei motori, 
dobbiamo controllare attivamente entrambi i valori massimo e minimi accettabili per l'intervallo.\\
La scelta in questo caso di avere valori negativi della spinta del motore equivale a far girare il motore al contrario 
e quindi di effettuare virate o rotazioni più rapide, nonchè un movimento in retromarcia.
\\~\\
Per scelte di progettazione il valore è stato definito come un \textbf{float} appartenente all'intervallo \textbf{[-1.0, 1.0]}.
La funzione addetta alla modifica della velocità dei motori dovrà quindi verificare la bontà del parametro passatogli ed eventualmente scartare il valore.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Controllo dell'intervallo della velocità di un motore}
\lstinputlisting[language=C++, firstline=243, lastline=259]{\inopath Platypus.cpp}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Analisi di intervalli sulle variabili}
Con una semplice Analisi di Intervalli sulla variabile \textbf{v} possiamo dimostrare che ogni valore superiore a 1.0 sarà riportato al valore massimo, ovvero 1.0 stesso.\\
La cosa analoga risulterà per il valore minimo che non potrà essere inferiore a -1.0.
\\~\\
Eventualmente saremo costretti ad inviare un messaggio di errore in quanto la forma del parametro passato alla funzione non permette un corretto controllo dell'intervallo.
\end{frame}